% SNT - 2019
% 
% Fiche 2
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\SNT{Le WEB : }{HTML et CSS }{Séance 2- Introduction au langage CSS}

\bigskip

\cadre{red}{\textbf{Rappel :} Une page web écrite proprement est en fait constituée de  deux fichiers :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]un fichier HTML qui va s'occuper du contenu brut et balisé  de la page web.
\item[$\bullet$]un fichier CSS  appelé \textbf{feuille de style en cascade}  qui va s'occuper de la décoration de la page web.
\end{itemize}

}

\section*{Vérification  du fichier HTML}

 Avec \textbf{notepad++}, éditer  le fichier \textbf{poemeMusset.html } de la fiche 1 et s'assurer qu'il ressemble à :
 
 \begin{minipage}{\textwidth-6.5cm}
 \lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html> 
    <head>
         <meta charset="utf-8"  />
         <title> Alfred de MUSSET  </title>
    </head>
    
    <body>
       <h1>Alfred de MUSSET</h1>
       
       <h2>UN POEME : Une promenade au jardin des plantes</h2>       
       <p>Sous ces arbres ...  à mon tour <br />
        ...  
       </p>
       <img src="photo.jpg" />
       <h2>BIOGRAPHIE</h2>
       ...     
       <h2>BIBLIOGRAPHIE</h2>
       ...            
    </body>
</html>
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
 \qquad  \fbox{
\begin{minipage}{6cm}
 \includegraphics[width=6cm] {fig1_S1-Musset.eps} 
 \end{minipage}
 }
\section*{Décoration  du fichier HTML à l'aide d'un fichier CSS}
\cadre{vert}{\begin{center}
 \textbf{-- CAHIER DES CHARGES -- }
\end{center}
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Décorons le  nom de l'auteur en rouge.
  \item[$\bullet$] Décorons les titres (du poème, de la biographie et de la bibliographie)  en bleu.
 \item[$\bullet$] Décorons chaque strophe avec un cadre rouge et un fond rose.
 \item[$\bullet$] Décorons chaque rime en rouge sur fond jaune. 
\end{itemize}
}

 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Etape 1 : }Balisage complémentaire du poème.
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Les titres sont déjà balisés par \textbf{<h1>...</h1>} et \textbf{<h2>...</h2>}
\item[$\bullet$]Les strophes sont déjà balisées par \textbf{<p>...</p>}
\item[$\bullet$]Les rimes ne sont pas encore balisées. Nous allons créer un nouveau type de balise, nommé par exemple "\textbf{\textit{rime}}" et nous allons baliser les rimes en utilisant \textbf{<span class="\textit{rime}">...</span>}
\end{itemize}
Baliser chacune des 14 rimes du fichier HTML pour qu'il ressemble à ceci  : 
 \lstset{language=HTML, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bfseries\color{blue}}
  \begin{lstlisting}
...
 <h2>UN POEME : Une promenade au jardin des plantes</h2>       
 <p>Sous ces arbres chéris, où j'allais à mon <span class="rime">tour</span> <br />
 Pour cueillir, en passant, seul, un brin de <span class="rime">verveine,</span> <br />
 Sous ces arbres charmants où votre fraîche <span class="rime">haleine</span> <br />
  ...  </p>
...
\end{lstlisting}
\remarque{rouge}{!}{\`A retenir}
\cadre{rouge} {
Lorsqu'on crée un nouveau type de balise, nommée par exemple \textbf{\textit{mabalise}},  on l'utilise de la manière suivante :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \textbf{<span class="\textit{mabalise}"> ... </span>} pour baliser un mot ou un groupe de mots.
\item[$\bullet$] \textbf{<div class="\textit{mabalise}"> ... </div>} pour baliser un paragraphe tout entier.
\end{itemize}
}

\bigskip
\item \textbf{Etape 2 : } Création du fichier CSS.
\begin{enumerate}
\item Avec notepad++, créer un nouveau fichier appelé \textbf{decopoeme.css}
\item Dans ce fichier, il faut décrire la décoration des balises \textbf{h1},  \textbf{h2}, \textbf{p } et  \textbf{rime} 
 \lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
/*  Ficher CSS */
/* ma décoration du Poème de Maupassant   */

h1 {	   /* décoration de la balise h1  */
 color  : #FF0000 ;    /*   Plus de détails  sur   https://htmlcolorcodes.com/fr/    */
}

h2 {	   /* décoration de la balise h2   */
 color  : ............  ;    /*   A compléter à l'aide de https://htmlcolorcodes.com/fr/    */
}

p {	   /*  décoration de la balise p  */
 background : #F7DFEF ; 
 border  : #FF0000 solid 1px ;     /* bordure rouge, "solide" de 1 pixel d'épaisseur.  */
}

.rime {	/ * décoration de la balise  "rime" (ne pas oublier le point devant rime)  */
  background : ............ ;      /* A compléter   */
  color  : ............  ;         /* A compléter   */
}
\end{lstlisting}
\item Sauver le fichier CSS sous le nom  \textbf{decopoeme.css}
\end{enumerate}

\bigskip
\item \textbf{Etape 3 :} Lien du fichier CSS au fichier HTML.

\begin{enumerate}
\item  Pour expliquer au fichier  \textbf{poemeMusset.html }  que sa décoration est située dans  le fichier  \textbf{decopoeme.css},  il suffit de rajouter une troisième ligne dans le \textbf{<head>..</head> } de  \textbf{poemeMusset.html}

\lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html> 
    <head>
         <meta charset="utf-8"  />
         <title> Alfred de MUSSET  </title>
         <link href="decopoeme.css" rel="stylesheet" />
    </head>
  \end{lstlisting}    
 
\end{enumerate}
\item Faites la modification ci-dessus et sauvegarder le fichier  \textbf{poemeMusset.html}
\item Ouvrir le fichier avec un navigateur internet.

\end{enumerate}
 \depotenligne{poemeMusset.html et decopoeme.css}
 
 \remarque{rouge}{!}{\`A retenir}
\cadre{rouge} {
\begin{itemize}


\item\textbf{Dans le fichier HTML}, ne pas oublier de lier le fichier de décoration CSS  avec une  commande de la forme :

\qquad \qquad \textbf{<link href="\textit{decoration}.css" rel="stylesheet" />}

\item\textbf{Dans le fichier CSS}, ne pas oublier de mettre un point devant vos classes personnelles: 

\qquad \qquad \textbf{{\LARGE .}mabaliseperso}\{
    
\qquad \qquad   \qquad   ... ;  \qquad  

\qquad \qquad   \}
    
 
 
 \end{itemize}
}

\newpage
 \remarque{vert}{E}{Exercice}
 \begin{enumerate}
\item  Ouvrir  le fichier  \textbf{decopoeme.css}  et le sauver sous le nom \textbf{decopoeme2.css} 
 \item  
  \begin{enumerate}
\item Ouvrir  le fichier  \textbf{poemeMusset.html} 
\item Modifier le lien vers la feuille de style CSS afin de pointer vers  \textbf{decopoeme2.css} 
\lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
         <link href="decopoeme2.css" rel="stylesheet" />
  \end{lstlisting}    
\item Sauver sous le nom \textbf{poemeMusset2.html}
\end{enumerate}
\item Modifier \textbf{uniquement} le fichier  \textbf{decopoeme2.css} afin de répondre au nouveau cahier des charges suivant :
 \end{enumerate}

 \cadre{vert}{\begin{center}
 \textbf{-- NOUVEAU CAHIER DES CHARGES -- }
\end{center}
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Ecrivons le  nom de l'auteur en rouge  avec un cadre rouge .
  \item[$\bullet$] Décorons les titres (du poème, de la biographie et de la biblographie)  en bleu foncé sur fond bleu clair.
 \item[$\bullet$] Décorons chaque strophe avec un cadre violet et un fond violet clair.
 \item[$\bullet$] Ecrivons chaque rime en rouge, avec en cadre bleu,  et un fond jaune. 
\end{itemize}
}

\bigskip

  \appelprofesseur

\bigskip

 \depotenligne{poemeMusset2.html et decopoeme2.css}
\bigskip
\bigskip
 
 

 \section*{Les principales propriétés des classes CSS}
 
 
  \remarque{red}{!}{Quelques propriétés  pour bien débuter en CSS}
 \cadre{red}{   
    \begin{tabular}{>{\ttfamily}l|l}
\textbf{.mabalise \{ }  & \\
~~text-align : \textbf{center}   ; 			&		alignement du texte :  \textbf{left} ou \textbf{center} ou \textbf{right} \\
~~font-size : 20px   ; 			&		taille en pixels de la police de caractères \\ 
~~font-weight : 700   ; 			&		graisse de la police de caractères \\
&~~~(100=léger $ \longleftrightarrow$ 900=gras)\\ 
~~font-style : \textbf{italic}   ; 			&		style de la police :  \textbf{italic} ou \textbf{normal} ou \textbf{oblique} \\

&\\
~~background : \#FF0000   ; 			&		couleur d'arrière plan (ici rouge)\\
~~color : \#0000FF   ; 		&		couleur de la police de caractère (ici bleue)\\
&\\
~~border  : \textbf{solid} 3px  \#0000FF   ; 			&		bordure  solide, bleue de 3px : \textbf{solid} ou \textbf{dotted} ou \textbf{dashed}\\
\textbf{\}}&
 \end{tabular} 

}			

\remarque{vert}{A}{Application }
 

\begin{enumerate}
 \item Proposer une décoration  pour la bordure, la graisse de la police et la couleur du fond de  la balise \textbf{<ul> ... </ul>}
  \item  Proposer une décoration  pour la bordure, la graisse de la police et la couleur du fond de la balise  \textbf{<ol> ... </ol>}
 \item Mettre en italique les textes des balises  \textbf{<h2> ... </h2>}
 
\end{enumerate}
